帝國的黃昏：美國生命週期最後的階段

該文是我在羅斯托、達里奧、周金濤等人的基礎上總結的一個國家生命週期階段，是國家生命週期的最後一個階段，這個階段有可能會很長，通過各種方式往下抗，英國扛了九十年，日本扛了三十年，美國從八十年代就進入這個階段，由於科技創新把相應問題掩蓋下來，現在終於到了康波週期蕭條期，開始要慢慢暴露各種問題的時候，為什麼講世界的蕭條和中國的繁榮的核心是在這裏，因為中國是剛進入工業化成熟期，一個年富力強的時期，歐美體系已經是耄耋老人了。

美國未來的各種問題將逐一暴露，債務、企業失去競爭力，在這次疫情下加速各種問題的暴露速度，而「MMT」也許就要逐漸到了盎格魯薩克遜體系的央行和政策討論層面，而歐美體系一旦不甘心經濟中樞下移而進行經濟調控「財政部化」，那麼滯脹就會在不遠處到來，那時候的貨幣收緊等措施將完全暴露出「盎格魯薩克遜」經濟體制的債務問題，那時候是最大問題的爆發點。

經濟調控「財政部化」就成了一個經典性的問題。

Tobe or not to be。

不救現在就滅亡，救了以後再滅亡！

正文

羅斯托並沒有總結到這個階段，是達里奧總結出來這一段的情況。也是過去20、30年的英國、美國、日本、法國、德國的綜合情況。

2020031202062863766a24aa194.png

帝國的黃昏僅僅是幾個國家進入到這個時期，雖然相對來説是現在發生的特例，但是按照債務、居民財富等因素框架推演，這些情況的發生是必然，也是未來極大概率會出現的情況。

英國、美國、日本、法國已經走到了黃昏的中後期、德國是在這個階段的前期，因為德國現在還能保持一定量的淨出口，能通過淨出口方式來減緩債務問題。

1、經濟增速貼近CPI

無一例外進入到國家生命週期最後階段經濟增速都會進一步下滑到貼近CPI的變動幅度；這個意味着居民開始進入到不創造財富階段，貧困和生活壓力加大。

2、國家級別產品在國際市場喪失競爭力：貿易逆差

由於人均GDP已經處於很高的序列，大部分產品都不具有人工優勢，國內生產性價比極低，大量的企業外遷，國家貿易赤字逆差擴大。

這就是我們貫穿國家生命週期的核心指標，也是代表人均購買力的關鍵性指標。人均GDP的高企帶來了本國居民財富的創造，但是同時也在時間的作用下反過來傷害和平抑這種情況。

3、全社會槓桿尤其是國家債務處於快速上升期並進入頂部

國家生命週期最後一個階段，全社會的債務槓桿處於快速上升期，尤其是中央政府的債務，也可以稱為國家債務週期頂端，由於國家生命（債務）週期的五個階段都是20年到30年，往往對應的是百年計的一個大週期。

全民的高槓杆是國家級別最大的危險，也是最大的無奈，從工業交換社會建立之初已經確定了這個結局。為了彌補工業交換社會的總需求不足問題，必然會不斷增加債務，直至債務問題解決不了的時候，而這個時期什麼時候能到來，未來會是什麼樣的演化就超過了我的智商涉及範疇。

債務危機是逃不開的宿命。

在某一個國家進入帝國的黃昏，也是其他追趕國的幸運和福音。因為有一個領先國的淨進口增加債務，才會帶給追趕國的財富積累和進入到工業進程序列增加該國的居民財富。

中國最應該感謝的就是美國人，甚至全球70年代進入到工業化進程的國家和地區都應該感謝美國，因為美國龐大的財富和淨進口帶來了這些國家財富的積累和進入工業化進程，美國以一己之力全民負債拿借債方式供給世界其他的追趕國，中國目前能有現在如此輝煌的經濟發展和居民財富創造，應該説也感謝美國全國的舉債。

雖然美國全民舉債是被逼無奈，是由於工業交換社會的特性的最終結果，同時也是這個特性造就全球產能的幾次大遷移。

這是一個大的輪迴，滿盈則虧。

4、央行開始介入國家債務，財政部和央行互通，養老問題成為比較大的開支

央行發行各種國債來進行中央債務貨幣化，在央行的資產負債表中增加幾筆數字，也就完成了國債的發行。看似這個和我們在1996年之前央行和財政部的關係十分接近，央行和財政部的國債發行掛鈎。

由於當時的高通脹，我們特意出台了法律，切斷央行和財政部的直接關係，只留下了一個口子——國家開發銀行。

但是當進入到國家生命週期的第五個階段的時候，央行和財政部的關係又變得模糊不清，日本是直接打破了這個界限，財政部從央行那裏拿錢用來對付養老和民生。

美國、德國還在一層外衣的掩護下半遮半掩的完成了這個模糊化，採用金融機構方式來完成轉嫁——中央政府向金融機構發行國債、美聯儲向金融機構放錢。

5、貨幣理論失效：利率降至零、釋放大量國債貨幣、刺激資產價格泡沫

經濟增速下移到零附近，為了緩解債務問題，利率水平一般趨向於零。

同時央行釋放大量的貨幣，用以完成中央政府債務貨幣化。央行釋放大量貨幣在很多人看來會造成無法遏制的惡性通脹，但是實際上在這個時期卻沒有出現。

2007年伯南克向日本央行政府介紹「直升機撒錢」的貨幣政策時，日本央行首腦是一笑而過，內心的想法是這樣豈不是會帶來大型的通脹。然而在2008年伯南克親自操刀，完成了美國的量化寬鬆，解救了美國的債務鏈條塌陷的世紀大危機，到2012年美國也沒有引起較高的通脹，日本央行覺得伯南克的方法可行了，可以進一步彌補財政缺口問題，還能穩住資產價格。

從2012年開始日本央行創造了一個宏觀奇蹟，利用7年的時間釋放了等同日本GDP的日本國債，最為關鍵的是通脹還是沒有上升。

當美國、歐洲開始實行各種量化寬鬆的貨幣政策至今已經10年，這些國家也沒有出現大額度的通貨膨脹。在貨幣學派的領域所信奉的基本公式就失效了。

MV=PT（M是貨幣供應量，V是貨幣週轉率；P是產品價格，T是數量）。這個等式藴含的結果是通脹就是貨幣造成的，縮減貨幣供應量一定會壓低通脹，雖然在80年代初治理滯漲問題上取得了效果，但是那時候是因為縮減供應量降低的通脹還是因為技術進步生產效率提升帶來的通脹下降也許就是仁者見仁智者見智。（關於貨幣的釋放沒有引發通脹也可以用貨幣乘數下降來解釋，只是從理論的直接推導過程中，我們偏向另外一個推導模式和方式）。

從1985年之後的日本、1994年之後的美國等國運行情況看，奧地利學派對貨幣學派「只會引發資產價格泡沫」的抨擊也是被歷史所驗證。

把股票市值和M做加總和GDP的比值，能完全反應貨幣政策如何的沒有導致通脹的問題——因為都進入到虛擬資產中，形成了股票市場的泡沫。

股票市值和M2之和解釋了為什麼美國的股票市值/名義GDP能達到全球最高的170%左右，也能解釋了為什麼日本股市從1990年跌到2008年，尤其是在2013年開始了上漲。各個國家的央行超發資金進入到虛擬資產價格中，支撐了股票市場價格的上漲。

超發貨幣沒有引發通脹，有且僅有在金融體系發達的今天會出現。過往的歷史中，央行超發貨幣給銀行，銀行沒有其他渠道只能釋放給社會企業和居民——帶動企業和居民手中的錢多直接引發了惡性通脹，1930年德國「世紀大通脹」就是這個路徑，包括中國「1948年」的惡性通脹。而進入到國家生命週期最後階段，金融體系發達程度超過了過往，金融機構（銀行、央行）可以直接購買虛擬資產價格，虛擬資產的泡沫吸收了大量的貨幣，從而導致了在宏觀經濟史上沒有出現的一個情況——大量印錢而沒有惡性通脹，甚至日本的通脹至今都沒有什麼起色。

當然了到康波週期蕭條期由於政治等原因大概率會出現滯漲，也就是在2020年之後會發生一次領先國的滯漲，這個是另外的話題。

美國是唯一一個將養老金、居民個人資產聯繫到股票上的國度，居民36%的資產在共同基金和股票上，養老金中的IRAs（8.8萬億美金）有54%配置在股票上。所以我們也能夠理解為什麼美國政府對股市的關心程度超過了一些國內事務，全球唯一一個可以通過居民資產負債表調節居民財富的國度，美國華爾街的金融資產是美國最核心的核心資產，還要承擔美國人的養老。

中國又贏

美帝玩緊

重返月球
登陸火星
探索外太空
星鏈計劃
減低升空成本 > 太空旅行

生命期的最後階段

呢啲文章真係睇兩行頭都痛埋

唔睇國家名以為講緊支那國

淨係講半導體 如果intel AMD nVidia齊齊抬價, 全世界都焗住俾佢地打劫啦
美帝技術領先愈嚟愈多 邊有得追

中國咪一樣有12萬億QE，一樣有hyper inflation property market，一樣有>100% gdp公債

笑撚死，美國搞緊科技革命，週期係完，工業革命完囉

支財政部仲要經常用社保基金救市，之後走去話美國退休基金投資股市，成編文只係50步笑50步

專家食屎

篇文同 給我往死裏打 嗰篇文一樣
改曬啲名都一樣通

美國加過息，而家有水位減息，支那同歐洲都無

1929大春條都係3年，末落未